# Hoshea (Osée) (Os.)

Signification : Salut, Sauve

Auteur : Hoshea (Osée)

Thème : Israël sera rejeté à cause de son apostasie. D'autres nations seront appelées à sa place.

Date de rédaction : 8ème siècle av. J.-C.

Hoshea (Osée), fils de Béeri, exerça son service dans le royaume du nord au temps de Yoash (Joas), roi d'Israël. Il était contemporain des prophètes Amos, Miykayah (Michée) et Yesha`yah (Ésaïe).

YHWH demanda à Hoshea d'épouser une prostituée pour que le prophète puisse partager plus profondément son fardeau et la tristesse qu'il subissait en raison de l'infidélité du peuple qu'il aimait tant. Malgré la rébellion et les mauvais agissements d'Israël, YHWH manifesta une fois de plus sa patience et utilisa Hoshea pour avertir et inviter les fils de Yaacov (Jacob) à la repentance.

## Chapitre 1

1:1	La parole de YHWH qui vint à Hoshea, fils de Béeri, au temps d'Ouzyah, de Yotham, d'Achaz et de Yehizqiyah, rois de Yéhouda, et au temps de Yarobam, fils de Yoash, roi d'Israël.

### Mariage d'Hoshea et naissance de Yizre`e'l (Jizréel)

1:2	Au commencement, lorsque YHWH parla à Hoshea, YHWH dit à Hoshea : Va, prends une femme prostituée et des enfants de prostitution ! Car le pays se prostitue, il se prostitue loin derrière YHWH !
1:3	Il alla et prit Gomer, fille de Diblaïm. Elle conçut et lui enfanta un fils.
1:4	Et YHWH lui dit : Appelle-le du nom de Yizre`e'l<!--Jizréel.-->, car encore un peu de temps, et je punirai la maison de Yehuw pour le sang versé à Yizre`e'l, et je ferai cesser le royaume de la maison d'Israël<!--Cette prophétie s'est accomplie en 722 av. J.-C. Voir 2 R.17.-->.
1:5	Et il arrivera qu'en ce jour-là, je briserai l'arc d'Israël dans la vallée de Yizre`e'l.

### Naissance de Lo-Rouhama

1:6	Elle conçut encore et enfanta une fille. Et YHWH lui dit : Appelle-la du nom de Lo-Rouhama<!--Tout au long de ce livre, certains mots sont symboliquement utilisés pour nommer Israël. À savoir :\\- « rouhama » : miséricorde ;\\- « Lo-Rouhama » : celle dont on ne fait pas miséricorde ;\\- « ammi » : mon peuple ;\\- « Lo-Ammi » : pas mon peuple.\\Ces noms illustrent ainsi l'infidélité d'Israël envers YHWH.-->, car je ne continuerai plus à faire miséricorde à la maison d'Israël, mais je les enlèverai, je les enlèverai.
1:7	Mais je ferai miséricorde à la maison de Yéhouda. Je les délivrerai par YHWH, leur Elohîm, et je ne les délivrerai ni par l'arc, ni par l'épée, ni par les combats, ni par les chevaux, ni par les cavaliers.

### Naissance de Lo-Ammi

1:8	Elle sevra Lo-Rouhama, puis elle conçut et enfanta un fils.
1:9	Et YHWH dit : Appelle-le du nom de Lo-Ammi, car vous n'êtes pas mon peuple, et je ne serai pas votre Elohîm.

## Chapitre 2

### Futur rétablissement d'Israël

2:1	Toutefois, le nombre des enfants d'Israël deviendra comme le sable de la mer, qui ne peut ni se mesurer ni se compter. Il arrivera que dans le lieu où il leur est dit : Vous n'êtes pas mon peuple ! On leur dira : Vous êtes les fils du El vivant !
2:2	Aussi les enfants de Yéhouda et les enfants d'Israël se réuniront ensemble, ils s'établiront un chef et monteront hors du pays. Car grand sera le jour de Yizre`e'l.
2:3	Appelez vos frères : Ammi ! Et vos sœurs : Rouhama !

### Châtiment d'Israël, la prostituée<!--2 R. 17:1-18.-->

2:4	Plaidez, plaidez avec votre mère, car elle n'est pas ma femme, et je ne suis pas son mari ! Qu'elle ôte ses prostitutions de devant elle, et ses adultères de son sein !
2:5	De peur que je la dépouille pour qu'elle soit toute nue, que je ne la mette comme au jour de sa naissance, que je ne la réduise en désert, que je ne la rende comme une terre aride et ne la fasse mourir de soif.
2:6	Je n'aurai pas de miséricorde envers ses enfants, car ce sont des enfants de prostitution.
2:7	Parce que leur mère s'est prostituée, celle qui les a conçus s'est déshonorée. Car elle a dit : J'irai après ceux que j'aime, qui me donnent mon pain et mes eaux, ma laine et mon lin, mon huile et mes boissons.
2:8	C'est pourquoi voici, je boucherai ton chemin avec des épines, j'y élèverai un mur, afin qu'elle ne trouve plus ses sentiers.
2:9	Elle poursuivra ceux qui l'aiment, mais ne les atteindra pas. Elle les cherchera, mais elle ne les trouvera pas. Puis elle dira : J'irai, et je retournerai vers mon premier homme, car alors j'étais plus heureuse que maintenant.
2:10	Mais elle n'a pas reconnu que c'était moi qui lui donnais le froment, le vin et l'huile, qui lui avait multiplié l'argent et l'or avec lesquels ils ont façonné un Baal<!--Baal : voir commentaire en Jg. 2:13.-->.
2:11	C'est pourquoi je reviendrai pour prendre mon blé en son temps, mon vin au temps fixé<!--Voir Ge. 1:14.-->, et je retirerai ma laine et mon lin qui couvraient sa nudité.
2:12	Et maintenant je découvrirai son impudicité aux yeux de ceux qui l'aiment, et personne ne la délivrera de ma main.
2:13	Je ferai cesser toute sa joie, ses fêtes, ses nouvelles lunes, ses shabbats, et toutes ses solennités.
2:14	Et je ravagerai ses vignes et ses figuiers, dont elle disait : Ce sont ici mes salaires que ceux qui m'aiment m'ont donnés ! Je les réduirai en une forêt, et les bêtes des champs les dévoreront.
2:15	Je la punirai pour les jours où elle brûlait des parfums aux Baalim, où elle se parait de ses anneaux et de ses colliers, et s'en allait après ceux qui l'aimaient, et m'oubliait, dit YHWH.

### La femme adultère revient dans son foyer : Israël revient à YHWH

2:16	C'est pourquoi je vais la persuader et la conduirai au désert, et je parlerai à son cœur.
2:17	Et je lui donnerai ses vignes depuis ce lieu-là, et la vallée d'Acor, pour la porte de son espoir, et là, elle chantera comme au temps de sa jeunesse, et comme au jour où elle remonta de la terre d'Égypte.
2:18	Et il arrivera en ce jour-là, dit YHWH, tu m'appelleras : Mon Mari ! Et tu ne m'appelleras plus : Mon Baal<!--Baal ne sera plus l'époux d'Israël.--> !
2:19	Car j'ôterai de sa bouche les noms des Baalim, et on ne fera plus mention de leurs noms.
2:20	Aussi en ce temps-là, je traiterai pour eux une alliance avec les bêtes des champs, avec les oiseaux du ciel, et avec les reptiles de la terre. Je briserai et j'ôterai de la terre l'arc, l'épée et la guerre, et je les ferai se reposer en sécurité.
2:21	Et je te fiancerai à moi pour toujours. Je te fiancerai à moi par la justice, la droiture, la grâce et la compassion,
2:22	et je te fiancerai par la fermeté, et tu connaîtras YHWH.
2:23	Et il arrivera en ce jour-là, que je répondrai, dit YHWH, je répondrai aux cieux, et les cieux répondront à la terre,
2:24	et la terre répondra au blé, au bon vin et à l'huile, et ils répondront à Yizre`e'l.
2:25	Puis, je la sèmerai pour moi sur la terre, et je ferai miséricorde à Lo-Rouhama. Je dirai à Lo-Ammi : Tu es mon peuple ! Et il me répondra : Mon Elohîm !

## Chapitre 3

### Soumission d'Israël à YHWH

3:1	Après cela YHWH me dit : Va encore aimer une femme aimée d'un ami et adultère, selon l'amour de YHWH envers les enfants d'Israël, qui toutefois se tournent vers d'autres elohîm et aiment les gâteaux de raisins.
3:2	Je m'acquis donc cette femme pour 15 pièces d'argent, un omer et demi d'orge<!--Voir dans les annexes les tableaux des poids et mesures.-->.
3:3	Et je lui dis : Tu resteras avec moi pendant beaucoup de jours, tu ne t'abandonneras plus à la prostitution, tu ne seras à aucun homme, et je serai aussi fidèle envers toi.
3:4	Car les fils d'Israël resteront beaucoup de jours sans roi, sans chef, sans sacrifice, sans statue, sans éphod et sans théraphim<!--Cette prophétie s'est accomplie d'une manière extraordinaire à travers l'histoire du peuple d'Israël depuis la première venue de Yéhoshoua ha Mashiah (Jésus-Christ). Les Israélites étaient dispersés, sans unité politique faute de roi, empêchés d'offrir des sacrifices depuis la destruction du temple par Titus (39-81), fils de l'empereur romain Vespasien (9-79), en l'an 70.-->.
3:5	Mais après cela, les fils d'Israël se repentiront<!--La repentance et la conversion nationale d'Israël auront lieu lors du retour du Mashiah (Christ) (Es. 59:20-21 ; Ro. 11:26-27). Elohîm n'a pas abandonné son peuple, il viendra lui-même le délivrer.--> ; et rechercheront YHWH, leur Elohîm, et David, leur roi ; et ils s'approcheront avec crainte de YHWH et de sa bonté, dans les derniers jours<!--Les derniers jours : voir commentaire en Ge. 49:1.-->.

## Chapitre 4

### Israël, la nation pécheresse

4:1	Écoutez la parole de YHWH, fils d'Israël ! Car YHWH a un procès avec les habitants du pays, parce qu'il n'y a ni vérité, ni miséricorde, ni connaissance d'Elohîm dans le pays.
4:2	Il n'y a que parjures et mensonges, meurtres, vols et adultères. On use de violence, et le sang se mêle au sang.
4:3	C'est pourquoi le pays sera dans le deuil, et tous ceux qui l'habitent seront languissants, et avec eux toutes les bêtes des champs et tous les oiseaux du ciel ; même les poissons de la mer périront.
4:4	Cependant, que nul homme ne conteste et que nul homme ne juge ! Car ton peuple est comme ceux qui contestent avec les prêtres.
4:5	Tu tomberas donc en plein jour, et le prophète aussi tombera avec toi de nuit, et j'exterminerai ta mère.

### Israël dans l'ignorance

4:6	Mon peuple est détruit, parce qu'il est sans connaissance<!--Le verbe « détruire » vient de l'hébreu « damah » qui signifie aussi « égorger ». Satan est celui qui vient égorger, dérober et détruire, notamment avec ses faux prophètes (Jn. 10:10). Chaque disciple de Yéhoshoua ha Mashiah (Jésus-Christ) doit avoir une vie de prière et de méditation quotidienne afin de résister aux attaques de l'ennemi.-->. Parce que tu as rejeté la connaissance, je te rejetterai, afin que tu n'exerces plus la prêtrise ; puisque tu as oublié la torah de ton Elohîm, moi aussi j'oublierai tes enfants.
4:7	À mesure qu'ils se sont multipliés, ils ont péché contre moi : je changerai leur gloire en ignominie.
4:8	Ils se nourrissent des péchés de mon peuple, leur âme soutient leur iniquité.
4:9	C'est pourquoi le prêtre sera traité comme le peuple : je le châtierai selon ses voies, et je lui rendrai selon ses œuvres.
4:10	Et ils mangeront, mais ils ne seront pas rassasiés, ils se prostitueront et ne se multiplieront pas, parce qu'ils ont abandonné YHWH et ne lui ont prêté aucune attention.
4:11	La prostitution, le vin et le vin nouveau prennent possession du cœur.

### Israël dans l'idolâtrie

4:12	Mon peuple consulte son bois, et c'est son bâton qui l'informe ! En effet, l'esprit de prostitution les a fait errer, et ils ont commis l'adultère en se détournant de leur Elohîm.
4:13	Ils sacrifient sur le sommet des montagnes, ils brûlent de l'encens sur les collines, sous les chênes, sous les peupliers, et les térébinthes, parce que leur ombrage est agréable. C'est pourquoi vos filles se prostituent, et vos belles-filles commettent l'adultère.
4:14	Je ne punirai pas vos filles parce qu'elles se prostituent, ni vos belles-filles parce qu'elles commettent l'adultère, car eux-mêmes se retirent avec des prostituées, et sacrifient avec des femmes débauchées. Ainsi le peuple qui est sans intelligence sera ruiné.
4:15	Si tu commets l'adultère, ô Israël, au moins que Yéhouda ne se rende pas coupable ! N'entrez donc pas dans Guilgal, et ne montez pas à Beth-Aven, et ne jurez pas : YHWH est vivant !
4:16	Parce qu'Israël se révolte comme une génisse indomptable, maintenant YHWH les fera paître comme des agneaux dans de vastes plaines.
4:17	Éphraïm s'est associé aux idoles, abandonne-le !
4:18	Dès qu'ils se détournent de leur boisson, ils se prostituent, ils se prostituent. Leurs chefs aiment ce qui fait leur honte.
4:19	Le vent l'a enfermé dans ses ailes, et ils auront honte de leurs sacrifices.

## Chapitre 5

### YHWH abandonne son peuple

5:1	Écoutez ceci, prêtres ! Maison d'Israël, sois attentive ! Maison du roi, prêtez l'oreille ! Car c'est à vous que s'adresse le jugement, parce que vous avez été un piège à Mitspa, et un filet tendu sur le Thabor.
5:2	Par leurs sacrifice<!--Signifie aussi « tuer pour un sacrifice ».-->, ils se révoltent profondément, mais je serai pour eux tous un châtiment !
5:3	Je sais qui est Éphraïm, et Israël ne m'est pas caché. En effet, maintenant, Éphraïm, tu t'es prostitué et Israël s'est rendu impur.
5:4	Leurs mauvaises habitudes ne leur permettront pas de revenir à leur Elohîm, parce que l'esprit de fornication est au milieu d'eux, et ils ne connaissent pas YHWH.
5:5	Aussi l'orgueil d'Israël témoignera contre lui : Israël et Éphraïm tomberont dans leur iniquité ; Yéhouda aussi tombera avec eux.
5:6	Ils iront avec leurs brebis et leurs bœufs chercher YHWH, mais ils ne le trouveront pas : il s'est retiré du milieu d'eux.
5:7	Ils se sont montrés infidèles envers YHWH, car ils ont engendré des fils étrangers ; maintenant un mois suffira pour les dévorer avec leurs biens.
5:8	Sonnez du shofar à Guibea. Sonnez de la trompette à Rama ! Poussez des cris de guerre à Beth-Aven ! Derrière toi, Benyamin !
5:9	Éphraïm sera en désolation au jour de la correction. Je le fais savoir parmi les tribus d'Israël comme une chose certaine.
5:10	Les chefs de Yéhouda sont comme ceux qui déplacent les bornes ; je répandrai sur eux ma fureur comme un torrent.
5:11	Éphraïm est opprimé, il est brisé justement, car il a vécu selon les commandements qui lui plaisaient.
5:12	Je serai donc comme une teigne pour Éphraïm, comme de la pourriture pour la maison de Yéhouda.
5:13	Et Éphraïm voit sa maladie, et Yéhouda ses plaies. Éphraïm s'en est allé vers le roi d'Assyrie, et s'est adressé au roi Yareb. Mais il ne pourra ni vous guérir, ni panser vos plaies.
5:14	Car je serai comme un lion pour Éphraïm, comme un lionceau pour la maison de Yéhouda. C'est moi, c'est moi qui déchirerai, puis je m'en irai, j'emporterai la proie, et il n'y aura personne qui me l'ôte.
5:15	Je m'en irai, je reviendrai dans ma demeure, jusqu'à ce qu'ils se reconnaissent coupables, et qu'ils cherchent ma face. Ils me chercheront de grand matin dans leur angoisse.

## Chapitre 6

### Israël revient à YHWH

6:1	Venez et retournons à YHWH ! Car c'est lui qui a déchiré, mais il nous guérira ; il a frappé, mais il bandera nos plaies.
6:2	Il nous rendra la vie dans deux jours, et le troisième jour il nous rétablira et nous vivrons en sa présence.
6:3	Connaissons et suivons YHWH afin de le connaître ; sa venue<!--Il est question ici du retour du Seigneur Yéhoshoua ha Mashiah (Jésus-Christ). Voir commentaire en Za. 14:1.--> est aussi certaine que celle de l'aurore. Il viendra pour nous comme la pluie, comme la pluie du printemps<!--La dernière pluie ou pluies de mars et avril qui mûrissent les récoltes de Canaan. Voir commentaire en Joë. 2:23.--> qui arrose la terre.

### YHWH dénonce le péché d'Éphraïm

6:4	Que te ferai-je, Éphraïm ? Que te ferai-je, Yéhouda ? Votre piété est comme la nuée du matin, comme la rosée qui se dissipe dès le matin.
6:5	C'est pourquoi je les ai taillés en pièces par mes prophètes, je les ai tués par les paroles de ma bouche<!--Hé. 4:12 ; Ap. 1:16, 19:15.-->, et mes jugements apporteront la lumière.
6:6	Car je prends plaisir à la miséricorde et non aux sacrifices<!--Mt. 12:7.-->, et à la connaissance d'Elohîm plus qu'aux holocaustes.
6:7	Comme Adam, ils ont transgressé l'alliance. C'est là qu'ils m'ont trahi.
6:8	Galaad est une ville d'ouvriers d'iniquité, couverte de traces de sang.
6:9	Comme des bandes de maraudeurs qui guettent un homme, telle est la troupe des prêtres. Ils assassinent sur le chemin de Sichem, car ils exécutent leurs méchants desseins.
6:10	J'ai vu des choses infâmes dans la maison d'Israël : Là Éphraïm se prostitue, Israël en est souillé.
6:11	À toi aussi Yéhouda, une moisson est préparée, quand je ramènerai les captifs de mon peuple.

## Chapitre 7

### Transgression d'Éphraïm

7:1	Comme je guérissais Israël, l'iniquité d'Éphraïm et la méchanceté de Samarie se sont révélées, car ils ont pratiqué la fausseté ; le voleur entre, tandis que la bande dépouille au-dehors.
7:2	Et ils ne se disent pas dans leur cœur que je me souviens de toute leur méchanceté. Maintenant leurs œuvres les entourent, elles sont devant ma face.
7:3	Ils réjouissent le roi par leur méchanceté, et les chefs par leurs mensonges.
7:4	Eux tous commettent l'adultère, comme un four que le boulanger a chauffé, après qu'il a cessé d'attiser le feu depuis qu'il a pétri la pâte, jusqu'à ce qu'elle soit levée.
7:5	Au jour de notre roi, les chefs l'ont rendu malade par la chaleur du vin, il a tendu la main aux moqueurs.
7:6	Car ils ont appliqué à leurs embûches leur cœur embrasé comme un four : leur boulanger dort toute la nuit, le matin le four est embrasé comme un feu accompagné de flammes.
7:7	Ils sont tous échauffés comme un four et ils dévorent leurs chefs ; tous leurs rois tombent. Aucun d'eux ne fait appel à moi.
7:8	Éphraïm même se mêle avec les peuples, Éphraïm est comme un gâteau qui n'a pas été retourné.
7:9	Les étrangers ont dévoré sa force, et il ne s'en doute pas ; les cheveux gris sont aussi parsemés sur lui, et il ne s'en doute pas.
7:10	L'orgueil d'Israël donc rendra témoignage contre lui car ils ne se sont pas convertis à YHWH, leur Elohîm, et ils ne l'ont pas recherché malgré tout cela.
7:11	Éphraïm est devenu comme une colombe naïve, sans intelligence car ils ont réclamé l'Égypte, et sont allés vers le roi d'Assyrie.
7:12	Mais quand ils s'en iront, j'étendrai mon filet sur eux, et je les abattrai comme les oiseaux du ciel, je les châtierai comme ils l'ont entendu dans leur assemblée.
7:13	Malheur à eux, parce qu'ils me fuient ! Ils seront exposés à la destruction, car ils ont agi méchamment contre moi ! Je voudrais les sauver, mais ils profèrent contre moi des paroles mensongères.
7:14	Ils ne crient pas vers moi dans leur cœur, quand ils gémissent sur leurs couches ; ils se déchiquettent pour du blé et du vin, et ils se détournent de moi.
7:15	Je les ai châtiés, et j'ai fortifié leurs bras, mais ils méditent le mal contre moi.
7:16	Ce n'est pas au Très-Haut qu'ils retournent ; ils sont devenus comme un arc qui trompe. Leurs chefs tomberont par l'épée, à cause de l'insolence de leur langue. C'est ce qui en fera un objet de moquerie dans le pays d'Égypte.

## Chapitre 8

### Conséquences de la désobéissance

8:1	Mets le shofar à ta bouche ! Il vient comme un aigle contre la maison de YHWH, parce qu'ils ont transgressé mon alliance, et qu'ils ont agi méchamment contre ma torah.
8:2	Ils crieront à moi : Mon Elohîm, nous te connaissons, nous, Israël !
8:3	Israël a rejeté ce qui est bon : l'ennemi le poursuivra.
8:4	Ils ont établi des rois, mais non de ma part, ils ont établi des princes, et je ne l'ai pas su. Ils se sont fait des idoles avec leur argent et leur or ; c'est pourquoi ils seront retranchés.
8:5	Samarie, ton veau t'a rejetée ! Ma colère s'est embrasée contre eux. Jusqu'à quand ne pourront-ils pas s'adonner à l'innocence ?
8:6	Car il vient d'Israël, c'est un orfèvre qui l'a fait, et il n'est pas Elohîm ! C'est pourquoi le veau de Samarie sera mis en pièces.
8:7	Parce qu'ils sèment du vent, ils moissonneront la tempête<!--Ga. 6:7.-->. Ils n'auront pas un épi de blé. Le grain qui poussera ne donnera pas de farine, et s'il en faisait, les étrangers la dévoreraient.
8:8	Israël est dévoré ! Il est maintenant parmi les nations comme un vase dont on ne se soucie pas.
8:9	Car ils sont montés vers le roi d'Assyrie, qui est un âne sauvage se tenant seul à part ; Éphraïm a fait des présents à ceux qu'il aimait.
8:10	Et parce qu'ils ont fait des présents aux nations, je les rassemblerai maintenant, et ils commenceront à être amoindris à cause du fardeau du roi des princes.
8:11	Parce qu'Éphraïm a multiplié les autels afin de pécher, ils auront des autels pour pécher.
8:12	Je lui ai écrit les mille préceptes de ma torah, elles sont estimées comme des lois étrangères.
8:13	Quant aux sacrifices qui me sont offerts, ils sacrifient de la chair, et la mangent : mais YHWH ne les accepte pas. Et maintenant il se souviendra de leur iniquité, et punira leurs péchés : ils retourneront en Égypte.
8:14	Israël a oublié celui qui l'a fait, et il a bâti des palais, et Yéhouda a multiplié les villes fortifiées. C'est pourquoi j'enverrai le feu dans ses villes et il dévorera leurs palais.

## Chapitre 9

### Éphraïm châtié et rejeté

9:1	Israël, ne te réjouis pas, ne sois pas dans l'allégresse, comme les autres peuples, de ce que tu t'es prostitué en abandonnant ton Elohîm, de ce que tu as aimé le salaire de prostituée dans toutes les aires à blé !
9:2	L'aire et la cuve ne les nourriront pas, et le vin doux les trompera.
9:3	Ils ne resteront pas dans le pays de YHWH : Éphraïm retournera en Égypte, et ils mangeront en Assyrie ce qui est impur.
9:4	Ils ne feront pas d'aspersions de vin à YHWH : elles ne lui seraient pas agréables. Leurs sacrifices seront pour eux comme le pain de deuil ; tous ceux qui en mangeront se rendront impurs, car leur pain ne sera que pour eux, il n'entrera pas dans la maison de YHWH.
9:5	Que ferez-vous aux jours des fêtes solennelles, aux jours des fêtes de YHWH ?
9:6	Car voici, ils partent à cause de la dévastation. L'Égypte les recueillera, Moph les enterrera. Ce qu'ils ont de précieux, leur argent, sera la proie des ronces, et l'épine sera dans leurs tentes.
9:7	Les jours du châtiment sont venus, les jours de la rétribution sont venus, et Israël le saura ! Les prophètes sont fous, les hommes de révélation sont insensés, à cause de la grandeur de ton iniquité, et de ta grande aversion.
9:8	La sentinelle d'Éphraïm est avec mon Elohîm, mais le prophète est un filet d'oiseleur sur toutes ses voies, en rébellion contre la maison de son Elohîm.
9:9	Ils se sont profondément corrompus, comme aux jours de Guibea. YHWH se souviendra de leur iniquité, il punira leurs péchés.
9:10	J'ai trouvé Israël comme des raisins dans le désert, j'ai vu vos pères comme les premiers fruits d'un figuier, mais ils sont allés vers Baal-Peor<!--Baal-Peor, « seigneur de la brèche », était une divinité adorée à Peor avec des rites licencieux (No. 23:28, 25:1-3 ; Ps. 106:28-29).-->, ils se sont consacrés à l'infâme idole, et ils sont devenus abominables comme ce qu'ils ont aimé.
9:11	La gloire d'Éphraïm s'envolera aussi vite qu'un oiseau : plus de naissance, plus de grossesse, plus de conception.
9:12	Quand bien même ils élèveraient leurs enfants, je les en priverai avant qu'ils soient hommes. Oui, malheur à eux, quand je me détournerai d'eux !
9:13	Éphraïm, tel que je l'ai vu, était comme j'ai vu Tyr, plantée dans un lieu agréable ; mais Éphraïm mènera ses fils à celui qui les tuera.
9:14	Ô YHWH, donne-leur ! Mais que leur donnerais-tu ? Donne-leur un sein qui avorte et des mamelles desséchées.
9:15	Toute leur méchanceté s'est manifestée à Guilgal, c'est là que je les ai haïs. Je les chasserai de ma maison à cause de la méchanceté de leurs actions. Je ne les aimerai plus, tous leurs chefs sont des rebelles.
9:16	Éphraïm est frappé, sa racine est devenue sèche ; ils ne porteront plus de fruit et, s'ils engendrent des enfants, je mettrai à mort les fruits désirables de leur ventre.
9:17	Mon Elohîm les rejettera, parce qu'ils ne l'ont pas écouté, et ils seront errants parmi les nations.

## Chapitre 10

### YHWH annonce la destruction du royaume d'Israël

10:1	Israël est une vigne dévastée, il ne fait de fruit que pour lui-même. Plus ses fruits étaient abondants, plus il a multiplié les autels ; plus son pays était prospère, plus il a rendu belles ses statues.
10:2	Leur cœur est partagé : ils vont être déclarés coupables. Il renversera leurs autels, il détruira leurs statues.
10:3	Car bientôt ils diront : Nous n'avons pas de roi car nous n'avons pas craint YHWH, et le roi, que pourrait-il faire pour nous ?
10:4	Ils ont prononcé des paroles, jurant faussement quand ils ont traité alliance. C'est pourquoi le châtiment germera dans les sillons des champs, comme une plante vénéneuse.
10:5	Les habitants de Samarie auront peur à cause des jeunes vaches de Beth-Aven, car le peuple mènera deuil sur son idole et ses prêtres trembleront pour elle, pour sa gloire, car elle s'en va en exil, loin d'eux.
10:6	Même elle sera transportée en Assyrie, pour en faire un présent au roi Yareb. Éphraïm sera dans la confusion, et Israël aura honte de ses desseins.
10:7	Le roi de Samarie sera retranché comme l'écume qui est à la surface des eaux.
10:8	Et les hauts lieux de Beth-Aven, qui sont le péché d'Israël, seront détruits ; l'épine et la ronce croîtront sur leurs autels. Et on dira aux montagnes : Couvrez-nous ! Et aux collines : Tombez sur nous !
10:9	Israël, tu as péché dès les jours de Guibea ! Là ils restèrent debout, la guerre contre les fils de l'iniquité ne les atteignit pas à Guibea.
10:10	Je les châtierai selon ma volonté, et les peuples s'assembleront contre eux, parce qu'ils se sont attachés aux deux objets de leurs amours.
10:11	Éphraïm est une génisse bien dressée, qui aime à fouler le blé, mais je m'approcherai de son superbe cou ; j'attellerai Éphraïm, Yéhouda labourera, Yaacov brisera ses mottes.
10:12	Semez selon la justice, moissonnez selon la miséricorde, défrichez-vous un champ nouveau ! Car il est temps de chercher YHWH, jusqu'à ce qu'il vienne, et répande sur vous sa justice.
10:13	Vous avez cultivé la méchanceté, et vous avez moissonné l'injustice, vous avez mangé le fruit du mensonge. En effet, vous avez eu confiance dans vos voies, dans la multitude de vos vaillants hommes.
10:14	C'est pourquoi un tumulte s'élèvera parmi ton peuple, et on détruira toutes tes forteresses, comme Shalman a détruit Beth-Arbel, au jour de la bataille, où la mère fut écrasée avec les enfants.
10:15	Voilà ce que vous fera Béth-El, à cause de votre extrême méchanceté. Le roi d'Israël sera détruit, il sera détruit dès l'aurore.

## Chapitre 11

### L'amour de YHWH pour Israël

11:1	Quand Israël était jeune enfant, je l'ai aimé, et j'ai appelé mon fils hors d'Égypte<!--La sortie des Hébreux de l'Égypte sous Moshè (Moïse) était une préfiguration de celle de Yéhoshoua ha Mashiah (Jésus-Christ) lorsqu'il fuyait le massacre décrété par Hérode (Mt. 2:15).-->.
11:2	Plus je les ai appelés, plus ils se sont éloignés de ma présence. Ils ont sacrifié aux Baalim, et offert de l'encens aux idoles.
11:3	Et j'ai appris à Éphraïm à marcher en le prenant par les bras et ils n'ont pas vu que je les guérissais.
11:4	Je les ai tirés avec des cordes humaines, avec des chaînes d'amour. J'ai été pour eux comme celui qui soulèverait le joug de dessus leur mâchoire, je me suis incliné vers eux pour les nourrir.
11:5	Ils ne retourneront pas au pays d'Égypte, mais le roi d'Assyrie sera leur roi, parce qu'ils n'ont pas voulu revenir à moi.
11:6	L'épée fondra sur leurs villes, les réduira à néant, consumera leurs forces, et les dévorera, à cause des desseins qu'ils ont eus.
11:7	Et mon peuple s'est accroché à son apostasie. On les appelle vers le Très-Haut, mais aucun d'eux ne l'exalte.
11:8	Que ferai-je de toi, Éphraïm ? Te livrerais-je, Israël ? Te traiterai-je comme Adma ? Te rendrai-je semblable à Tseboïm ? Mon cœur s'agite au-dedans de moi, mes compassions sont émues.
11:9	Je n'exécuterai pas l'ardeur de ma colère, je ne reviendrai pas pour détruire Éphraïm, car je suis El, et non pas un homme, je suis le Saint<!--Voir commentaire en Ac. 3:14.--> au milieu de toi, je n'entrerai pas dans la ville.
11:10	Ils marcheront après YHWH, qui rugira comme un lion<!--YHWH rugit comme un lion : Yéhoshoua ha Mashiah (Jésus-Christ) est le lion de la tribu de Yéhouda, car selon la chair, il est issu de la postérité de Yéhouda (Lu. 3:23-38 ; Ap. 5:5). Le lion est le roi des animaux, or Yaacov fut le premier a avoir annoncé la venue du Shiyloh, c'est-à-dire celui à qui appartient le sceptre (Ge. 49:8-12).-->, et quand il rugira, les enfants accourront en hâte de la mer.
11:11	Ils accourront en hâte hors de l'Égypte, comme des oiseaux, et hors du pays d'Assyrie, comme des colombes. Et je les ferai habiter dans leurs maisons, dit YHWH.

## Chapitre 12

### Dénonciation du péché d'Éphraïm

12:1	Éphraïm m'entoure de mensonges, et la maison d'Israël de tromperies. Mais Yéhouda va encore çà et là avec El, avec le Saint, le Fidèle.
12:2	Éphraïm se nourrit de vent et poursuit le vent d'orient. Il multiplie chaque jour le mensonge et la violence. Il traite alliance avec l'Assyrie et l'on porte des huiles de senteur en Égypte.
12:3	YHWH a aussi un procès avec Yéhouda, et il punira Yaacov pour sa conduite, il lui rendra selon ses œuvres.
12:4	Dès le ventre il supplanta son frère<!--Ge. 25:26.-->, puis par sa force, il lutta avec Elohîm<!--Ge. 32:24-28.-->.
12:5	Il fut vainqueur en luttant avec l'Ange, et il fut le plus fort, il pleura et lui demanda grâce. Il le trouva à Béth-El, et c'est là qu'Elohîm nous a parlé.
12:6	Or YHWH est Elohîm Sabaoth, YHWH, c'est ainsi qu'on se souvient de lui.
12:7	Et toi donc, reviens à ton Elohîm, garde la miséricorde et la justice, et aie continuellement espérance en ton Elohîm.
12:8	Éphraïm est un marchand<!--Éphraïm est appelé « marchand », littéralement « Canaan ». Notez que l'ange de Laodicée s'exprime comme Éphraïm : « Je suis riche, abondant en ressources matérielles (...) » (Ap. 3:14-19).-->, qui a dans sa main des balances trompeuses, il aime faire des extorsions.
12:9	Éphraïm dit : En effet, je suis devenu riche, je me suis acquis des richesses, mais c'est entièrement le produit de mon travail. On ne trouvera en moi aucune iniquité, rien qui soit un péché.
12:10	Et moi, je suis YHWH, ton Elohîm, dès le pays d'Égypte, je te ferai encore habiter dans des tentes, comme aux jours des fêtes solennelles.
12:11	Je parlerai par les prophètes, et je multiplierai les visions, et par la main des prophètes je proposerai des paraboles.
12:12	Certainement Galaad n'est qu'iniquité, certainement ils ne seront que vanité. Ils sacrifient des bœufs à Guilgal ! Même leurs autels seront comme des monceaux de pierres sur les sillons des champs.
12:13	Or Yaacov s'enfuit au pays de Syrie, et Israël servit pour une femme, et pour une femme il garda les troupeaux.
12:14	Puis YHWH fit monter Israël hors d'Égypte par un prophète, et par un prophète, Israël fut gardé.
12:15	Éphraïm l'a provoqué amèrement à la colère, c'est pourquoi son Seigneur rejettera sur lui le sang qu'il a répandu, et lui rendra ses mépris.

## Chapitre 13

### Éphraïm persiste dans sa méchanceté

13:1	Dès qu'Éphraïm parlait, on tremblait. Il s'élevait en Israël. Mais il se rendit coupable par Baal, et il est mort.
13:2	Et maintenant ils continuent de pécher : ils se sont fait avec leur argent des images en métal fondu, des idoles selon leur intelligence ; toutes sont l'œuvre d'artisans. Ils disent à leur sujet : Que les hommes qui sacrifient embrassent<!--C'est une expression d'hommage.--> les veaux !
13:3	C'est pourquoi ils seront comme la nuée du matin, et comme la rosée qui bientôt disparaît, comme la balle qui est emportée par le vent hors de l'aire, comme la fumée sortant de la cheminée.
13:4	Je suis YHWH, ton Elohîm, depuis le pays d'Égypte. Tu ne connais pas d'autre Elohîm à part moi, et il n'y a pas d'autre Sauveur que moi<!--YHWH dit qu'il n'y a pas d'autre Sauveur que lui (Es. 43:11). Et les Écrits de la Nouvelle Alliance nous présentent clairement notre Sauveur : Yéhoshoua ha Mashiah (Jésus-Christ) (Mt. 1:21 ; Ac. 13:23 ; 2 Ti. 1:10 ; Tit. 1:4).-->.
13:5	Je t'ai connu dans le désert, dans une terre aride.
13:6	Ils se sont rassasiés dans leurs pâturages, ils se sont rassasiés, et leur cœur s'est enflé. Alors ils m'ont oublié.
13:7	Je serai pour eux comme un lion : je les épierai sur la route comme un léopard.
13:8	Je les rencontrerai comme une ourse à qui on a enlevé ses petits et je déchirerai l'enveloppe de leur cœur. Là, je les dévorerai comme une lionne, les bêtes des champs les mettront en pièces.

### Châtiment d'Éphraïm

13:9	Tu t'es détruit toi-même, ô Israël ! Mais en moi réside ton secours.
13:10	Où donc est ton roi ? Qu'il te délivre dans toutes tes villes ! Où sont tes juges, au sujet desquels tu as dit : Donne-moi un roi et des princes ?
13:11	Je t'ai donné un roi<!--Ce passage concerne Shaoul (Saül), premier roi d'Israël (1 S. 8-10).--> dans ma colère, et je te le prendrai dans ma fureur.
13:12	L'iniquité d'Éphraïm est mise à l'étroit, son péché est caché.
13:13	Les douleurs comme de celle qui enfante le surprendront, c'est un enfant qui n'est pas sage, car il ne se présente pas à temps à la brèche des enfants.
13:14	Je les rachèterai de la main du shéol, je les délivrerai de la mort<!--L'auteur de l'épître aux Hébreux applique ce passage à la victoire que le Seigneur Yéhoshoua ha Mashiah (Jésus-Christ) a remportée face à la mort lors de sa résurrection (Hé. 2:14-18). Depuis la chute d'Adam, les hommes ont toujours eu peur de la mort. Cette peur est d'autant plus forte de nos jours, car la plupart des gens sont angoissés par son aspect imprévisible, inévitable et par son non-sens. Et bien que beaucoup ne croient pas à l'existence de la vie après la mort (au paradis ou à l'enfer), la mort associée à l'annihilation, au non-être, apparaît d'autant plus monstrueuse et insupportable. Or notre Seigneur Yéhoshoua ha Mashiah a vaincu la mort et il promet la vie éternelle à ceux qui croient en lui (Jn. 3:16, 5:24-29 ; Ap. 1:18). En plaçant notre foi en lui, nous avons non seulement la victoire sur la mort, mais aussi sur l'angoisse qu'elle produit dans le cœur de tout homme.-->. Ô mort, où est ta peste ? Shéol, où est ta destruction<!--1 Co. 15:55-57.--> ? Mais le repentir se cache à mes yeux !
13:15	Éphraïm a beau être fertile au milieu de ses frères, le vent d'orient, le vent de YHWH s'élèvera du désert, viendra, desséchera ses sources et tarira ses fontaines. On pillera le trésor de tous ses objets précieux.
13:16	Samarie sera châtiée, car elle s'est rebellée contre son Elohîm. Ils tomberont par l'épée, leurs petits enfants seront écrasés et l'on fendra le ventre de leurs femmes enceintes.

## Chapitre 14

### Bénédiction future d'Israël

14:1	Israël, reviens à YHWH ton Elohîm ! Car tu es tombé par ton iniquité.
14:2	Prenez avec vous des paroles et revenez à YHWH ! Dites-lui : Pardonne toutes nos iniquités et reçois ce qui est bon ! Nous t'offrirons pour sacrifices la louange de nos lèvres.
14:3	L'Assyrie ne nous sauvera pas. Nous ne monterons plus sur des chevaux et nous ne dirons plus à l'ouvrage de nos mains : Notre elohîm ! Car c'est auprès de toi que l'orphelin trouve de la compassion.
14:4	Je guérirai leur apostasie, je les aimerai de bon cœur, parce que ma colère s'est détournée d'eux.
14:5	Je serai comme la rosée pour Israël il fleurira comme le lis, et il poussera ses racines comme le Liban.
14:6	Ses branches s'étendront, et sa majesté sera comme celle de l'olivier, avec un parfum comme celui du Liban.
14:7	Ils reviendront s'asseoir à son ombre, et ils redonneront la vie au blé, et ils fleuriront comme la vigne, et l'odeur de chacun d'eux sera comme celle du vin du Liban.
14:8	Éphraïm dira : Qu'ai-je à faire encore avec les idoles ? Je l'exaucerai, je le regarderai, je serai pour lui comme un cyprès verdoyant. C'est de moi que tu recevras ton fruit.
14:9	Qui est celui qui est sage ? Qu'il comprenne ces choses ! Et qui est celui qui est intelligent ? Qu'il les connaisse ! Car les voies de YHWH sont droites ; aussi les justes y marcheront, mais les rebelles y tomberont.
